# 实验5：包，过程，函数的用法

## 实验目的

- 了解PL/SQL语言结构
- 了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 学习包，过程，函数的用法。

## 实验内容

- 以hr用户登录

1. 创建一个包(Package)，包名是MyPack。
2. 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。
3. 在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。
Oracle递归查询的语句格式是：

```sql
SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
```

## 实验步骤

- 创建包MyPack,并在其中创建函数Get_SalaryAmount和过程Get_Employees
```sql
CREATE OR REPLACE PACKAGE MyPack IS
  FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
  PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
END;
/

CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY MyPack IS
  FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER IS
    N NUMBER(20,2);
  BEGIN
    SELECT SUM(salary) INTO N  FROM employees E WHERE E.department_id = V_DEPARTMENT_ID;
    RETURN N;
  END;

  PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER) IS
    LEFTSPACE VARCHAR(2000);
  BEGIN
    LEFTSPACE := ' ';
    FOR v IN
      (SELECT LEVEL, employee_id, first_name, manager_id FROM employees
      START WITH employee_id = V_EMPLOYEE_ID
      CONNECT BY PRIOR employee_id = manager_id)
    LOOP
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(v.LEVEL-1)*4,' ')||v.employee_id||' '||v.first_name);
    END LOOP;
  END;
END;
/
```

- 测试函数Get_SalaryAmount
```sql
SELECT department_id, department_name, MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) total_salary
FROM departments;
```
![1](./1.jpg)

- 测试过程Get_Employees:
```sql
SET SERVEROUTPUT ON;
DECLARE
  v_employee_id NUMBER := 101;
BEGIN
  MyPack.Get_Employees(v_employee_id);
END;
/
```
![2](./2.jpg)





## 实验注意事项，完成时间： 2023-05-16日前上交

- 请按时完成实验，过时扣分。
- 查询语句及分析文档`必须提交`到：你的Oracle项目中的test5目录中。
- 上交后，通过这个地址应该可以打开你的源码：https://github.com/你的用户名/oracle/tree/master/test5
- 实验分析及结果文档说明书用Markdown格式编写。

## 脚本代码参考

```sql
create or replace PACKAGE MyPack IS
/*
本实验以实验4为基础。
包MyPack中有：
一个函数:Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER)，
一个过程:Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
*/
FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
END MyPack;
/
create or replace PACKAGE BODY MyPack IS
FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER
AS
    N NUMBER(20,2); --注意，订单ORDERS.TRADE_RECEIVABLE的类型是NUMBER(8,2),汇总之后，数据要大得多。
    BEGIN
    SELECT SUM(salary) into N  FROM EMPLOYEES E
    WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
    RETURN N;
    END;

PROCEDURE GET_EMPLOYEES(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
AS
    LEFTSPACE VARCHAR(2000);
    begin
    --通过LEVEL判断递归的级别
    LEFTSPACE:=' ';
    --使用游标
    for v in
        (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees
        START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
        CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
    LOOP
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                            V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
    END LOOP;
    END;
END MyPack;
/
```

## 测试

```sh

函数Get_SalaryAmount()测试方法：
select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;

输出：
DEPARTMENT_ID DEPARTMENT_NAME                SALARY_TOTAL
------------- ------------------------------ ------------
           10 Administration                 4848
           20 Marketing                      19896
           30 Purchasing                     27588
           40 Human Resources                6948
           50 Shipping                       176560

过程Get_Employees()测试代码：
set serveroutput on
DECLARE
V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
BEGIN
V_EMPLOYEE_ID := 101;
MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
END;
/

输出：
101 Neena
    108 Nancy
        109 Daniel
        110 John
        111 Ismael
        112 Jose Manuel
        113 Luis
    200 Jennifer
    203 Susan
    204 Hermann
    205 Shelley
        206 William
```
